\documentclass[spanish]{report}

\usepackage{amsmath}	
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsbsy}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{graphpap}
\usepackage{amstext}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{multicol}
\usepackage[spanish]{babel}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{multicol}


\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{defi}[thm]{Definición}
\newtheorem{nota}[thm]{Nota}
\newtheorem{ejm}[thm]{Ejemplo}
\newtheorem{ejer}[thm]{Ejercicio}

\newcommand{\card}[1]{\left|#1 \right|}
\newcommand{\comb}[2]{ {}_{#1}C_{#2}}
\newcommand{\perm}[2]{ {}_{#1}P_{#2}}


\title {Notas para el curso de probabilidad y estadística}
\setcounter{tocdepth}{2}
%\makeindex
\begin{document}
%\maketitle
%\makeglossary
\tableofcontents
\newpage
\chapter{Probabilidad}
% TODO: Introducción
\section{Espacios muestrales}
% TODO

\section{Combinatoria}

Dada la definición clásica de probabilidad $p(A) = \frac{\card{A}}{\card{S}}$ es clara la necesidad de tener herramientas para un conteo de elementos de los conjuntos $A$ y $S$ de una manera más óptima que simplemente hacerlo de uno en uno (y a veces no hay de otra, por ejemplo el número de ordenaciones (lineales) posibles para un conjunto de únicamente 10 elementos ya supera los tres millones.)

\subsubsection{Principio de la suma}
\begin{defi}
	Dado un espacio muestral $S$, dos eventos $A, B \subseteq S$ son \emph{excluyentes} cuando $A \cap B = \emptyset$. 
	Una familia de eventos $\mathcal{A}= \left\lbrace A_i \right\rbrace_{i<n}$ es una \emph{familia excluyente} si cualesquiera dos elementos distintos de la colección son excluyentes. i.e. $\forall A_i, A_j \in \mathcal{A}$, se cumple que $A_i \cap A_j \neq \emptyset \implies A_i = A_j$.
\end{defi}

La definición anterior se traduce a que ningún punto muestral puede pertenecer al mismo tiempo a dos eventos excluyentes; o en otras palabras, que es inconsistente que dos eventos excluyentes \emph{ocurran} a la vez.

Usaremos estas nociones para inducir nuestro primer principio de conteo: \textbf{La regla de la suma}, entendiéndose así:
si tenemos un conjunto (finito) de eventos excluyentes $A_i$ para $i<n$, y además conocemos cuántos puntos tiene cada $A_i$, digamos $A_i = k_i$. Entonces si nos interesa conocer cuántos elementos tiene el conjuntos de puntos muestrales $A = A_0 \cup A_1 \cup \cdots \cup A_{n-1}$ que consiste en aquellos que son \emph{instancias} %% ¿Otra mejor palabra?
de algún $A_i$, entonces $A$ contiene exactamente $k_0 + k_1 + \ldots + k_{n-1}$ puntos muestrales.
Esto se puede resumir en la ecuación:
\begin{equation}\label{eq_PrincipioSuma}
	\card{\cup_{i<n} A_i} = \sum_{i<n} k_i = k_0 + k_1 + \cdots + k_{n-1}
\end{equation}

\begin{ejm}
	Se tiene una población de personas $S$ y se sabe que 15 de ellos tienen doce años o menos, 18 tiene trece, catorce o quince años, 12 tienen dieciséis o diecisiete años. ¿Cuántos menores de edad hay?
\end{ejm}
\begin{proof}[Solución]
	Sea $A_0$ el evento de las personas que tienen doce años o menos, $A_1$ los que tienen trece, catorce o quince, $A_2$ los que tienen dieciséis o diecisiete.
	Luego $A = A_0 \cup A_1 \cup A_2$ es el conjunto que buscamos. Usando el principio \ref{eq_PrincipioSuma} tenemos que \[\card{A} = \card{A_0}+\card{A_1}+\card{A_2} = 15+18+12= 45\]
\end{proof}

\subsubsection{Principio del complemento} %TODO: ¿Pensar en otro nombre?
% Aunque bien este no es un principio, sino una consecuencia del anterior... ¿Dejarlo de ejercicio?

Supongamos que tenemos un evento $A$ en un espacio $S$, nos interesa saber cuántas veces no \emph{ocurre} $A$. La siguiente ecuación nos da la respuesta:
\begin{equation}\label{eq_PrincipioComplemento}
	\card{A^\prime} = \card{S} - \card{A}
\end{equation}

\begin{ejm}
	De una lista de 1000 nombres de personas, se agrupan según la primer vocal que aparece. Hay 435 personas que empiezan con \emph{a} %TODO: pensar bien qué ejemplo quiero poner. Debe poder hacerse por el principio de suma(método largo) y por el de complemento.
\end{ejm}
\begin{proof}[Solución]
\end{proof}

% TODO: ¿Leyes de De Morgan?

\subsubsection{Principio de multiplicación}
Consideremos una colección de $n$ cajas, en la $i$-ésima caja, hay $k_i$ canicas; y nos preguntamos: ¿de cuántas formas puedo tomar una canica de cada caja?
El \textbf{principio multiplicativo} soluciona este tipo de problemas diciéndonos que tiene exactamente $\prod_{i<n}k_i$ formas de hacerlo.

%TODO: ¿Usar sólo una clase objectos S's? ¿O dejarlo con A's y S's?
Menos informalmente, supongamos que tenemos una colección de espacios muestrales $\left\lbrace S_i \right\rbrace_{i<n}$ y se elige un evento $A_i \subseteq S_i$ de cada uno de ellos. 
Si $S$ es el espacio muestral que consiste en \emph{ejecutar} %TODO No me gusta (instanciar? interpretar?)
cada uno, y en orden, los \emph{experimentos} de cada espacio $S_i$; y $A \subseteq S$ denota los puntos de $S$ de tal forma que: en la primer etapa del experimento de $S$ (o sea en la etapa de $S_0$) ocurre $A_0$; en la segunda etapa ocurre $A_1$, \ldots, en la $i$-esima etapa ocurre $A_i$. Entonces este evento $A$ ocurre exactamente $k_0 \cdotp k_1 \cdots k_{n-1}$, donde $k_i= \card{A_i}$.
Este principio se puede abreviar así:
\begin{equation}\label{eq_PrincipioMultiplicativo}
	\card{A} = \card{\prod_{i<n} A_i} = \prod_{i<n}k_i = k_0 \cdotp k_1 \cdots k_{n-1}
\end{equation}

\begin{ejm}\label{ejm_numerosMenorQue}
	Usando este principio podemos calcular, a manera de comprobación, cuántos números enteros no negativos existen menores que 10000.
\end{ejm}
\begin{proof}[Solución]
Definamos para cada $i=0,1,2,3$ nuestros espacios muestrales $S_i = A_i= \left\lbrace 0,1, \ldots,9 \right\rbrace$ que serán nuestras \emph{etapas} o en nuestro contexto, dígitos del número que estamos contando. %TODO se escucha raro así, pero en término de algoritmia creo que está bien. No sé.

Consideramos a $S$ como en la definición del principio multiplicativo; así por ejemplo, si en la primer etapa \emph{contamos} el número $7 \in S_0$, en la segunda el $4 \in S_1$, en la tercera $2 \in S_2$ y en la cuarta $8 \in S_3$. El número que estamos contando en este caso es el 7428.

Luego, la ecuación nos dice que $S$ tiene $10 \cdotp 10\cdotp 10 \cdotp 10 = 10^4 = 10000$ elementos; que es lo que esperábamos.
\end{proof}
\begin{ejm}
	Encuentre cuántos números menores que 10000 no tienen dígitos consecutivos iguales, por ejemplo, los números 4518 y 146 sí cuentan, pero 1152, 53, 1003 tienen un dígito consecutivo y por lo tanto no deben contarse.
\end{ejm}
\begin{proof}[Solución]
	Con la misma idea del ejemplo anterior, el primer dígito puede tener cualquier valor del 0 al 10, así que $k_0 = 10$. El segundo dígito es un poco diferente: supongamos que hubiéramos elegido el numero 7 como primer dígito, así que, si eligiéramos un segundo dígito con un 7 violaríamos la regla del problema, así que no podemos incluir este 7 en $A_1$. Fuera de esto, cualquier otro dígito no contradice la regla, así que $k_1 = 10 - 1 = 9$. 
Exactamente el mismo argumento nos dice que $k_2 = k_3 = 9$.
Por lo que el principio de multiplicación nos dice que hay exactamente $10 \cdotp 9 \cdotp 9 \cdotp 9 = 7290$.
\end{proof}

\subsubsection{Permutaciones}
Considere que se tiene una colección de dos canicas de colores distintos, azul y rojo, y se colocan en una línea.
Aplicando el principio de multiplicación, como cualquiera de las dos canicas puede ser tomada primero, $A_0 = \left\lbrace \text{azul}, \text{roja} \right\rbrace$, entonces para la segunda canica sólo existe una sola que puede ser tomada, a saber, la que no se elije para ser la primer canica, $\card{A_1} = k_1 = 1$. Así que hay exactamente $2 \cdotp 1 = 2$ distintas configuraciones para tal línea de canicas.

Siguiendo el mismo razonamiento, en número de distintas ordenaciones para tres canicas de distinto color es $3 \cdotp 2 \cdotp 1= 6$.
Generalizando la idea, si se tienen $n$ canicas 
% TODO (No me gusta como está quedando esto)
% ¿Qué tal si en lugar...?:

\begin{ejm}
Como en el ejemplo \ref{ejm_numerosMenorQue}, nos preguntamos por la cantidad de números que existen, menores que $10^4$ que no tienen dígitos repetidos (sean o no consecutivos), podemos usar el principio de multiplicación para llegar a la conclusión	de que son $10 \cdotp 9 \cdotp 8 \cdotp 7$. Para convencernos de esto, simplemente notamos que en la primer entrada, podemos poner cualquier dígito, por lo que $\card{S_0} = 10$; en la segunda entrada podemos poner cualquier número excepto el que elegimos en la primer etapa, por lo que $\card{S_1} = 10 - 1 = 9$; de manera análoga, $\card{S_2} = 8$ y $\card{S_3} = 7$.
El principio multiplicativo nos dice entonces que hay exactamente $10 \cdotp 9 \cdotp 8 \cdotp 7$ de tales números.
\end{ejm}

Este patrón de razonamiento se repite mucho cuando se intenta seleccionar un subconjunto de objetos de un conjunto dado, y además nos interesa el orden (o sea, es importante saber cuál se selecciona primero, cuál segundo, etc. En el ejemplo fue importante ya que un 9 en la posición de las unidades no es lo mismo que un 9 en la posición de las centenas.)

Cuando el conjunto de $\emph{origen}$ tiene $n$ elementos, y se desea elegir un subconjunto de $m$ elementos (con $m \leq n$, de lo contrario es imposible hacerlo.)
Al número de formas de hacerlo se le denota $\perm{n}{m}$ (permutaciones de $n$ en $m$) y se puede calcular así:
\begin{equation} \label{eq_defPermutacion}
\perm{n}{m} = (n) (n-1) (n-2) \cdots (n-(n-m+1))
\end{equation}

En nuestro ejemplo, $n=10$ y $m=4$, por lo que la respuesta fue $\perm{10}{4} = 10 \cdotp 9 \cdotp 8 \cdotp 7$.

Para simplificar la notación de $\perm{n}{m}$, definimos la expresión $n!$ ($n$ factorial) definida por \[ n! = 1 \cdotp 2 \cdotp 3 \cdots n-1 \cdotp n\]
en otras palabras, consiste en multiplicar los primeros $n$ números naturales.
Podemos reescribir la ecuación \ref{eq_defPermutacion} para que nos quede
\begin{align*}
\perm{n}{m} &= (n) (n-1) (n-2) \cdots (n-(n-m+1)) \\
	&= (n) (n-1) (n-2) \cdots (n-(n-m+1)) \frac{(n-m)!}{(n-m)!}\\
	&= \frac{(n) (n-1) (n-2) \cdots (n-(n-m+1)) (n-m)!}{(n-m)!}\\
	&= \frac{n!}{(n-m)!}
\end{align*}

¿Y ahora que tal si no nos importa en qué orden seleccionamos un subconjunto? por ejemplo, para seleccionar un subgrupo de personas de uno dado; % TODO: ¿poner algún otro ejemplo genérico?
A este número lo llamamos $\comb{n}{m}$ (combinaciones de $n$ en $m$) donde $n$ es el tamaño del conjunto inicial, y $m$ es el tamaño de los subconjuntos que se quieren contar.

Supongamos que tenemos un conjunto de 4 personas ($P_1, P_2, P_3, P_4$ para ponerles nombre.) Si queremos seleccionar a dos de ellas eligiéndolas de una por una; hay $\perm{4}{2}$ formas de hacer esto, pero ¿qué tal si no nos importa el orden en el que seleccionamos a estos dos elegidos? o equivalentemente ¿qué tal si los seleccionamos \emph{al mismo tiempo}?
Debería ser un número menor que $\perm{4}{2}$; digamos que es $x$.
¿Qué sabemos entonces de $x$? ¿Qué relación tiene con $\perm{4}{2}$? 
Pues bastante. Digamos que ya calculamos a $x$ y queremos recuperar el valor de $\perm{4}{2}$ a partir de ella.
Pensémoslo así: supongamos que la pareja elegida es $\left\lbrace P_2, P_4 \right\rbrace$ así que si nos importara el orden, podríamos hacer dos parejas ordenadas con $P_2$ y $P_4$, a saber, $(P_2, P_4)$ y $(P_4, P_2)$.
Podemos realizar este mismo argumento reemplazando a la pareja $P_2$ y $P_4$ con cualquier otra pareja y deducir que para cada par no ordenado de personas, hay dos pares ordenados de las mismas personas.

% TODO: Por aquí estaría bien un applet para jugar con la idea (en el formato interactivo)
De esta forma obtenemos la ecuación $2 x = \perm{4}{2}$ y así $x = \dfrac{\perm{4}{2}}{2}$.

Hasta ahora bien, pensemos ahora qué cambiaría en nuestro ejemplo si en lugar de querer tomar parejas necesitaríamos contar ternas. 
Ahora $x$ será el número de formas de seleccionar simultáneamente a tres de las cuatro personas, y nos preguntamos por la relación de $x$ con $\perm{4}{3}$.
Como le hicimos antes, Si por ejemplo seleccionamos a $P_1, P_3$ y $P_4$, entonces esta selección no ordenada nos genera exactamente $\perm{3}{3} = 3!$ formas de ordenarlas (lo que en el caso anterior era el $2=2!$); y así $3!\cdot x = \perm{4}{3}$ y $x = \dfrac{\perm{4}{3}}{3!}$.
Siguiendo el patrón, podemos inducir la fórmula: \[\comb{n}{m} = \frac{\perm{n}{m}}{m!} = \frac{n!}{m!(n-m)!} \]

%TODO: Algún ejemplo aquí.
\subsection{Problemas}

\begin{enumerate}
\item Expanda y calcule las siguientes expresiones:
	\begin{multicols}{4}\begin{enumerate} 
	\item $3!$ \item $5!$ \item $1!$ \item $\comb{3}{3}$ \item $\comb{3}{2}$ \item $\comb{5}{4}$ \item $\comb{4}{2}$ \item $\perm{3}{3}$ \item $\perm{3}{2}$ \item $\perm{5}{4}$ \item $\perm{4}{2}$
	\end{enumerate}\end{multicols}

\item ¿Es cierto que $(2+3)! = 2! + 3!$?
\item ¿Es cierto que $(2 \cdotp 3)! = 2! \cdotp 3!$?

\item Explique por qué el término $\comb{3}{5}$ no tiene sentido.

%TODO: Más (variedad de) ejercicios de suma.

\item Durante un congreso de un día entero fuera de la ciudad, un estudiante tiene que comer en un restaurante. El menú de desayuno consiste de dos distintas opciones, la de comida es de cinco opciones y de cena de cuatro. ¿De cuántas formas puede elegir el menú completo para todo el día?

\item ¿De cuántas formas distintas pueden caer tres dados de seis caras lanzados en sucesión?

\item En una compañía en la que trabajan 14 programadores, 8 analistas, 4 diseñadores, se requiere formar un equipo de 5 programadores, 3 analistas y 1 diseñador para un proyecto. ¿De cuántas formas distintas se puede formar dicho equipo? %TODO: ¿Los números son muy altos?

\item ¿De cuántas formas distintas se puede tener un par y una terna si se eligen 5 cartas de una baraja?

\item En un sorteo en el que están inscritos 30 personas se elijen 3 personas como ganadoras. ¿De cuántas formas puede una persona dada ganar este sorteo?

\item Deduzca el principio del complemento a partir del principio de la suma.

\item En el lenguaje de computadoras, la información está descrita con 1's y 0's. Un byte es una secuencia de este tipo de longitud 8.
¿Cuántos diferentes bytes existen?

\item ¿Cuántos números capicúa de 6 dígitos existen?

\item Se quieren repartir cuatro dulces diferentes entre dos niños. ¿De cuántas formas se puede hacer si a cada niño de tener dos dulces? Liste todas las combinaciones posibles.

\item ¿De cuántas formas se pueden sentar 10 personas en 15 asientos?

\item En un torneo de fútbol en el que participan 20 equipos, cada equipo juega exactamente una vez contra cada uno del resto de los equipos. ¿De cuántos partidos consta en torneo?

\item ¿De cuántas formas se puede ordenar un mazo de 52 cartas de póquer?

\item Se realizó un concurso de música en el que participaron 28 competidores. ¿De cuántas formas distintas se puede seleccionar un primer, un segundo y un tercer lugar?

\item Se reparten las 28 fichas de un dominó entre cuatro jugadores. ¿De cuántas formas se puede hacer esta repartición?

\item En una retícula rectangular de 5 por 4, ¿De cuántas formas se puede llegar desde la esquina superior izquierda a la inferior derecha, si los únicos movimientos permitidos son moverse a la derecha y hacia abajo?

\item ¿Cuántas diagonales tiene un polígono de $n$ lados?

\item Considerando que el año tiene 365 días, ¿cuál es la probabilidad de que dos personas tengan la misma fecha de cumpleaños?

\item ¿Cuál es la probabilidad de que tres personas tengan fechas de cumpleaños todas distintas entre sí?

\item Para formar un equipo de baloncesto se necesitan escoger a 5 jugadores de 10 disponibles, y de los elegidos escoger al capitán. ¿De cuántas formas se puede hacer esto?

\end{enumerate}

\section{Probabilidad frecuencial}

% Este ejemplo no es formalmente correcto:
Pensemos en el experimento en el que consiste en sacar un número natural de una bolsa que contiene a todos estos números. ¿Cuál es la probabilidad de que el número que sacamos es un número par?

Es bastante natural intuir que esta probabilidad es $\frac{1}{2}$, ya que hay un número par cada dos números enteros positivos. Pero hágamoslo formalmente:

Si $S$ es nuestro espacio muestral, $S= \left\lbrace 0, 1, 2, \cdots, n, \cdots \right\rbrace$ y $e$ es el evento de \emph{sacar un número par}, así $e= \left\lbrace 0, 2, 4, \cdots 2n \cdots \right\rbrace$. Luego \[p(e) = \frac{\card{e}}{\card{S}} = \frac{\infty}{\infty} \].
¿Pero cuánto es $\frac{\infty}{\infty}$? ¿1? ¿0? ¿$\infty$?
En realidad este cociente no está definido, entonces ¿por qué no está definida esta probabilidad? El problema aquí es nuestra definición de probabilidad, %TODO: ref
ya que falla en el caso infinito. Necesitamos una mejor definición, una que incluya eventos infinitos.

% TODO: ¿Hacerlo en ambiente definición?
% TODO: Pensar si debo de suponerlo aquí que $e$ es el evento o usar un conjunto $A$ que "prediga" al evento.
Si $e$ es un conjunto (evento) de números naturales, Sea $e|_n = \left\lbrace i < n : i \in e \right\rbrace$, y $f_n = \frac{e|_n}{n}$. Se cumple que $0 \leq f_n \leq 1$ ya que siempre se cumple que $\card{e|_n} \leq n$.
Intuitivamente, $\card{e|_n}$ es las veces que ocurre el evento $e$ si el experimento se repite $n$ veces. Así $f_n$ es una aproximación de la \emph{probabilidad real} del evento.
Luego se define la probabilidad de $e$ como \[p(e) = \lim\limits_{n \to \infty} f_n\] cuando existe.

% TODO: ¿bajarle un poco?
Esta noción sí nos permite calcular de que un número natural sea par:
primero notamos que hay exactamente $n$ números pares menores que $2n$. Así que $f_{2n}= \frac{\card{A|_{2n}}}{2n}=\frac{n}{2n}=\frac{1}{2}$.
% Este límite no está bien justificado, pero supongo que está bien
Y luego $p(e) = \lim\limits_{n \to \infty} f_n = \lim\limits_{n \to \infty} f_{2n}= \lim\limits_{n \to \infty}\frac{1}{2} = \frac{1}{2}$.

\subsection{Teoría de conjuntos}
% TODO
\subsection{Problemas}

\begin{enumerate}
\item Considere los conjuntos: $A= \left\lbrace rojo, verde, azul \right\rbrace$ y $ B = \left\lbrace amarillo, rojo, negro \right\rbrace$. Calcule $A \cap B$, $A \cup B$, $A \setminus B$, $A \triangle B$

\item Si $I = [0, \infty]$ es el conjunto de todos los números no negativos, $J=[-1, 1]$ es el conjunto de los números entre -1 y 1, y $\mathbb{R}$ es la recta real, el conjunto de todos los números. Para cada uno de los siguientes conjuntos, haga un bosquejo de un dibujo que lo represente en la recta real.
\begin{multicols}{4}\begin{itemize}
	\item $I \cap J$ \item $I \cup J$ \item $J \setminus I$ \item $I \setminus J$ \item $I \triangle J$ \item $\mathbb{R} \setminus I$ \item $J \setminus \mathbb{R}$
\end{itemize}\end{multicols}

\item Para cada una de las siguientes igualdades, utilizando un diagrama de Venn, muestre si son ciertas o falsas
\begin{multicols}{2}\begin{itemize}
	\item $A \cap B = B \cap A$ 
	\item $A \cup B = B \cup A$ 
	\item $A \setminus B = B \setminus A$
	\item $A \triangle B = B \triangle A$
	\item $A \triangle B = (A \setminus B) \cup (B \setminus A)$
\end{itemize}\end{multicols}

\item Sea $M=\left\lbrace \text{águila, sello} \right\rbrace$ las posibles resoluciones de lanzar una moneda al aire, y $D = \left\lbrace 1,2,3,4,5,6 \right\rbrace$ la de lanzar un dado. Considere el espacio muestral $X = M \times D$ y sea $e$ el evento de $X$ que consta de los puntos muestrales de $X$ en las que $M$ es sello; y $f$ es el evento que ocurre cuando el dado $D$ cae en 2.
Calcule $e \cup f$, $e \cap f$ y $e \triangle f$. ¿Son $e$ y $f$ ajenos?
\end{enumerate}

\section{Independencia probabilística}

% iniciar en concreto y hacer el camino al abstracto
%Imaginemos que tenemos dos eventos: $e$ y $f$, ¿cómo interactúan entre sí?


\end{document}